
\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		Arhitektura se može podijeliti na sljedeće komponente:
		\begin{itemize}
            \item Serverska strana
            \item Klijentska strana
            \item Baza podataka
        \end{itemize}

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/game-ex-arch.png}
		\centering
		\caption{Arhitektura sustava}
		\label{fig:arhitektura}
	\end{figure}


        \textbf{Web pretraživač} je program koji je ujedno i prevoditelj te korisniku omogućuje pregled web-stranica i multimedijalnih sadržaja vezanih uz njih. Pretraživač interpretira kod stranice u nešto razumljivo. Korisnik šalje HTTP zahtjev na server uz pomoć web pretaživača.
        
		\textbf{Serverska strana} je glavna komponenta cijele aplikacije. Posjeduje svu problemsku logiku i brine se da se korisniku isporuči ono što je zatražio. Na serverskoj se strani ostvaruje i komunikacija prema bazi podataka. Komunikacija prema bazi podataka ostvarana je ORM-om (Object - Relational Mapping) kako bi programer izbjegao greške u SQL jeziku. U tu svrhu korišten je razred Prisma kojem predajemo parametre za SQL upit, a sam upit je skriven od nas.

		\textbf{Klijentska strana} pruža grafičko korisničko sučelje za olakšan i intuitivan pristup uslugama aplikacije. Ovu komponentu možemo zamisliti kao posrednika u komunikaciji između korisnika, tj. web pretraživača i serverske strane aplikacije.
       
	    \textbf{Baza podataka} je primarno spremište naših podataka kako bi oni mogli opstati i između različitih pokretanja aplikacije.
				
		\section{Baza podataka}
			
			U našem sustavu koristit ćemo relacijski model baze podataka. To znači da će podaci biti pohranjeni u tablice koje imaju svoje ime i atribute te će svaki entitet imati svoj primarni ključ, jedinstvena oznaka svake n-torke koja ne smije imati vrijednost "null". Naša aplikacija u bazi podataka će imati sljedeće entitete:

                \begin{itemize}
                \item Users
                \item Company
                \item Game
				\item Category
                \item Ad
                \item Invitation
                \item Review
                \item Groups
                \item Appointment
                \item Messages
                \end{itemize}
		
			\subsection{Opis tablica}
			
				U tablicama je primarni ključ \textbf{podebljan}, a strani ključevi su \textit{ukošeni}.

				\textbf{Users}: U tablici ovoga entiteta su sadržane sve informacije o registriranim  korisnicima. Atributi koje korisnik mora imati su: korisničko ime, lozinku, fotografiju i e-mail adresu. Ovaj entitet je u vezi sa sljedecim entitetima: Company (\textit{Many-to-One}), Messages (\textit{One-to-Many}), Invitation (\textit{One-to-Many}), Ad kao igrač autor (\textit{One-to-Many}) te kao igrači koji se javljaju (\textit{Many-to-Many}), Appointment (\textit{One-to-Many}), Review kao igrač autor (\textit{One-to-Many}) te kao igrač primatelj (\textit{One-to-Many}),  Groups kao igrač vlasnik (\textit{One-to-Many}) i Groups kao igrač član (\textit{Many-to-Many}), još je u ternarnoj vezi s entitetom Game - u ulozi iznajmljivanja (iznajmljivač i igrač) (\textit{Many-to-Many-to-One}) i kao igranje (igrač) s entitetom Game (\textit{Many-to-Many}). \\
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Users}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Users}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{id}		&   SERIAL		& unique identification number for every user \\
                    \hline
                    username       	&   VARCHAR(20) & unique  representational name for user \\
                    \hline
                    hashed\_password&  	VARCHAR(100)& hashed version of user's password \\
                    \hline
                    photo          	&   VARCHAR(256)& photo of a user or his avatar \\
                    \hline
                    email 	       	&   VARCHAR(50) & unique email address of a user \\
                    \hline
                    is\_active     	&   BOOLEAN     & if the user is currently active\\
                    \hline
                    \emph{company\_id}&   INT		& foreign key from entity company (used only if user is renter) \\
                    \hline
					token		   	&	VARCHAR(100)& unique indetification for each user used by server \\
					\hline
					token\_created\_at &  DATETIME	& when user's token is created\\
					\hline
					role			&  ENUM			& users role, can be "User", "Renter", "Moderator", "Administrator" \\
					\hline
				\end{longtabu}
				
				\textbf{Company}: Ovaj entitet sadrži sve podatke o firmi. U vezi je s entitetom Users (\textit{One-to-Many}).  \\

				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Company}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Company}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{id} 	&   SERIAL		& unique identification number for each company \\
					\hline
					name			&	VARCHAR(50)	& company's name \\
                    \hline
                    web\_address    &   VARCHAR(100)& link to the company's website, can be null \\
                    \hline
                    address         &   VARCHAR(100)& address of the buliding where company is registered \\
                    \hline
                    telephone       &   VARCHAR(15) & company's number \\
                    \hline 
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Members}: Ovaj entitet nastaje zbog Many-to-Many veze između entiteta Groups i Users. Sadrži id svih povezanih grupa i igrača koji se nalaze u njima. \\
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Members}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Members}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\emph{groups\_id}	&	INT			& foreign key of the group playing the game \\
					\hline
					\emph{users\_id}	&   INT 		& foreign key of a member user in certain group \\
					\hline
					joined\_at			&	DATETIME	& when did the player join the game \\
					\hline
				\end{longtabu}				
								
				\textbf{Groups}: Ovaj entitet sadrži sve informacije o grupi igrača koji mogu igrati jednu ili više igri zajedno. Svaka grupa ima samo jednog igrača vlasnika. Ovaj entitet je u vezi s entitetima: Users - kao igrač vlasnik (\textit{Many-to-One}) i kao član (\textit{Many-to-Many}), Invitation (\textit{One-to-Many}), Game (\textit{Many-to-Many}) i Messages (\textit{One-to-Many}). \\
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Groups}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Groups}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{id}		&   SERIAL		& unique identification number of each group created \\
					\hline
					name          	&   VARCHAR(50) & name of the group \\
					\hline
					description   	&   TEXT        & optional attribute, short description of the group\\
					\hline
					created\_at    	&   DATETIME    & when the owner created the group \\
					\hline
					deleted\_at		&	DATETIME	& when was the group deleted, can be null \\
					\hline
					\emph{owner\_id}&   INT  		& id of the player who created the group\\
					\hline
					\emph{game\_id}	&	INT			& id of the game which the group is playing \\
					\hline
					capacity       	&   INT         & maximum number of the players in the group\\
					\hline
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Locations}: Ovaj entitet prikazuje sastanke svake grupe. Svaka lokacija ima svoju duljinu i širinu i id grupe koja se tamo sastaje. Ovaj entitet je u vezi s entitetom Groups (\textit{Many-to-One}) \\
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Locations}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Locations}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\emph{groups\_id}	&	INT			& foreign key of the group meeting at the location \\
					\hline
					\emph{longitude}	&   DECIMAL(30,20)& longitude of the location for a meeting \\
					\hline
					\emph{latitude}		&	DECIMAL(30,20)& latitude of the location for a meeting \\
					\hline
				\end{longtabu}	
				
				\textbf{Game}: Ovaj entitet sadrži sve informacije o pojedinoj igri. Svaka igra ima svoj id, naziv, fotografiju, kratak opis, maksimalan broj igrača, trajanje, link za detaljniji opis, koliko kopija igre ima, cijenu po kojoj ju iznajmljivač iznajmljuje. I ima strani ključ kategorije kojoj pripada. Ovaj entitet je u vezi s entitetima: Category (\textit{Many-to-One}), Ad (\textit{One-to-Many})  i Groups (\textit{Many-to-Many}), Users kao igrač koji ju igra (\textit{Many-to-Many}) te još jednom Users, ali ternarna veza - korisnik je u ulozi iznajmljivača i igrača (\textit{Many-to-Many-to-One}). \\

				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Game}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Game}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{id}			&   SERIAL	    & unique identification for each game\\
                    \hline
                    name               	&   VARCHAR(100)& name of a game \\
                    \hline
                    photo\_url          &   VARCHAR(256)& headline photo for the game, can be null \\
                    \hline
                    description        	&   TEXT        & short description of a game \\
                    \hline
                    max\_players       	&   INT         & maximum allowed number of players \\
                    \hline
                    duration           	&   INT         & number of minutes to play the game \\
                    \hline
                    link               	&   VARCHAR(256)& link to website with detailed description and rules\\
                    \hline
                    is\_suggestion		&	BOOLEAN		& je li igra prijedlog, postavljena vrijednost je false \\
                    \hline
                    no\_of\_copies     	&   INT         & numbers of available copies the game has\\
                    \hline
                    \emph{category\_id}	&   INT         & foreign key of the category to which the game belongs \\
                    \hline
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Plays}: Ovaj entitet nastaje zbog Many-to-Many veze između entiteta Users i Game. Sadrži id svih povezanih igrača i igara koje igraju. \\
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Plays}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Plays}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\emph{users\_id}	&	INT		& foreign key of the user playing the game \\
					\hline
					\emph{game\_id}		&   INT 	& foreign key of the game played by the user \\
					\hline
					offer\_to\_rent		&	BOOLEAN	& if the player wpuld like to rent this game to someone else \\
					\hline
				\end{longtabu}	
			
				\textbf{Rents}: Ovaj entitet nastaje zbog Many-to-Many veze između entiteta Groups i Game. Sadrži id svih povezanih grupa i igara koje igraju. \\
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Rents}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Rents}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\emph{renter\_id}	&	INT	& foreign key of the user (renter) who rents the game \\
					\hline
					\emph{player\_id}	&	INT	& foreign key of the user who (player) wants to rent the game \\
					\hline
					\emph{game\_id}		&   INT & foreign key of the game played by certain group \\
					\hline
					game\_instance		&	INT	& number of copy of the game being rented \\
					\hline
					when\_ts			&	TIMESTAMP	& when was the game rented	\\
					\hline
					expires\_at			&	INTERVAL	& how long can the player play the game (rent periond) \\
					\hline
					price				&	DECIMAL(8,2)& how much doew the player have to pay \\
					\hline
					transaction\_id		&	INT	& id of payment transaction \\
					\hline
					processed\_at		& TIMESTAMP		& when was the transaction processed \\
					\hline
					
				\end{longtabu}				
						
								
				\textbf{Category}: Ovaj entitet sadrži sve informacije o svim kategorijama koje igre mogu biti; njihov id i naziv. Ovaj entitet je u vezi s entitetom Game (\textit{One-to-Many}). \\

				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Category}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Category}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{id} 	&   SERIAL		& unique identification of each category \\
                    \hline
                    name           	&   VARCHAR(20) & category name \\
                    \hline
				\end{longtabu}
				
				\textbf{Appointment}: Ovaj entitet sadrži sve informacije o terminu koji vlasnik neke grupe, kada je popunjena do kraja, može otvoriti za pojedinu igru. Ovaj entitet je u vezi s entitetom Users u ulozi igrača vlasnika (\textit{Many-to-One}). \\

				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Appointment}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Appointment}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{id}	&   SERIAL	& unique identification for every appointment\\
                    \hline
                    beginning   &   DATETIME& when does this appointment start\\
                    \hline
                    duration    &   INT     & how many minutes does it last \\
                    \hline
                    created\_at &   DATETIME& at what time did the group owner create the appointment\\
                    \hline
                    deleted\_at &   DATETIME& when the appointment was erased, can be null \\
                    \hline
                    owner\_id	&	INT		& id korisnika koji je stvorio termin \\
                    \hline
				\end{longtabu}
				
				\textbf{Ad}: Ovaj entitet sadrži sve informacije o oglasu koji vlasnik neke grupe stavlja na stranicu da se zainteresirani igrači mogu javiti. Ovaj entitet je u vezi s entitetom Users - kao igrač vlasnik grupe (\textit{Many-to-One}) i kao igrač koji se javlja na oglas (\textit{Many-to-Many}) i još entitetom Game (\textit{Many-to-One}). \\
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Ad}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Ad}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{id} 	&   SERIAL		& jedinstvena oznaka oglasa \\
                    \hline
                    description 	&   TEXT        & text describing who invites who and to which game \\
                    \hline
                    location    	&   VARCHAR(100)& optional attribute of approximate locationn where the game will be played\\
                    \hline
                    created\_at 	&   DATETIME    & time when Ad is created\\
                    \hline
                    deleted\_at 	&   DATETIME    & time when Ad is deleted\\
                    \hline
                    \emph{group\_id}&   INT			& foreign key of the groupto which the ad is referring to\\
                    \hline
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Requests}: Ovaj entitet nastaje zbog Many-to-Many veze između entiteta Groups i Game. Sadrži id svih povezanih grupa i igara koje igraju. \\
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Requests}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Requests}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\emph{users\_id}	&	INT	& foreign key of the player who can resond to the ad \\
					\hline
					\emph{ad\_id}		&   INT & foreign key of the ad to which a player can respond \\
					\hline
					state				&	ENUM& shows player's "interaction" to the ad, can be "Pending" (default setting), "Rejected" or "Accepted" \\
					\hline
				\end{longtabu}				
								
				\textbf{Review}: Igrači mogu jedan drugoga ocjenjivati i to rade pomoću ovog entiteta. Ovaj entitet je u vezi s entitetom Users - kao igrač autor (igrač 1) (\textit{Many-to-One}) i kao igrač o kojemu se recenzija (igrač 2) piše (\textit{Many-to-One}). \\

                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Review}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Review}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{author\_id}		&   INT   & unique identification of a user who wrote the review \\
                    \hline
                    \textbf{recipient\_id}	&   INT   & unique identification of a user who the review is about\\
                    \hline
                    opinion     &   TEXT    & author writes an opinion about the other player\\
                    \hline
                    rating      &   INT     & grade describing the "target" player\\
                    \hline
                    written\_at &   DATETIME& time when the review was written\\
                    \hline
                    updated\_at &   DATETIME& optional attribute if player 1 wants to change something about the review\\
                    \hline
				\end{longtabu}  
				
				\textbf{Invitation}: Vlasnik grupe šalje pozivnice drugim igračima da ih pozove da se pridruže grupi. Ključ pozivnica se definira po ključevima entiteta User i Group. Ovaj entitet je u vezi s entitetima User - igrač koji zaprima pozivnicu (\textit{Many-to-One}) te Group (\textit{Many-to-One}). \\
                
                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Invitation}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Invitation}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{group\_id}	&   INT   	& foreign key of the group which player can join \\
                    \hline
                    \textbf{player\_id}	&   INT		& foreign key of the player being invited\\
                    \hline
                    description    		&   TEXT    & extra text if sender wants to write something\\
                    \hline
                    sent\_at       		&   DATETIME& when the invitation was sent\\
                    \hline
                    invitation\_states	&   STATE 	& in what state is the invitation, default is "Pending", but can be also "Accepted" or "Rejected"\\
                    \hline
                    expires\_at    		&   DATETIME& when the invitations stops being valid\\
                    \hline
                    answered\_at   		&   DATETIME& when the invitation was accepted/rejected, can be null if the player never answered\\
                    \hline
				\end{longtabu}  
				
				\textbf{Messages}: Ovaj entitet sadrži sve informacije o svakoj poruci koju je neki igrač poslao u pojedinoj grupi. Ovaj entitet je u vezi s entitetima Groups (\textit{Many-to-One}) i Users (\textit{Many-to-One}). \\
                
                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Messages}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Messages}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{id}			&	SERIAL  & unique identification of each message \\
                    \hline
                    content             &   TEXT    & message text \\
                    \hline
                    sent\_at           	&   DATETIME& time when the message was sent\\
                    \hline
                    deleted\_at        	&   DATETIME& time when the message was deleted, optional\\
                    \hline
                    \emph{player\_id}	&   INT 	& id of the player who sent the message\\
                    \hline
                    \emph{group\_id}	&   INT  	& id of the group to which the message was sent\\
                    \hline
				\end{longtabu}
			
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				%\textit{ U ovom potpoglavlju potrebno je umetnuti dijagram baze podataka. Primarni i strani ključevi moraju biti označeni, a tablice povezane. Bazu podataka je potrebno normalizirati. Podsjetite se kolegija "Baze podataka".}
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/gameEx_RS.png}
					\centering
					\caption{Dijagram baze podataka}
					\label{fig:db-diagram}
				\end{figure}
			\eject
			
		%	TODO: napisati pripadajuću dokumentaciju za ovu sekciju	prema uputama u komentaru
		\section{Dijagram razreda}
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/dijagram-class.png}
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - glavni}
			\label{fig:class-diagram}
		\end{figure}
			\textnormal{Zbog preglednosti dijagram je razlomljen na 3 dijela. Kako se prilikom razvoja koristimo knjižnicom gotovih JavaScript modula, zbog preglednosti su navedeni samo moduli koji su od velike važnosti za funkcioniranje servera.
			Uz njih su navedene samo metode koje su korištene u aplikaciji. Sučelje \textbf{Service} definira servise, tj. funkcije koje pozivamo na serveru kako bismo dohvatili podatke iz nekog vanjskog dijela
			(u ovom slučaju, dohvaćaju se podaci iz baze podataka). Kako su te klase zapravo definirane kao funkcije, svaki servis ima samo jednu funkciju koja vraća tražene podatke iz baze podataka.
			Na taj je način očuvana modularnost koda, te je u bilo kojem trenutku moguće promijeniti način pristupa bazi podataka bez većih promjena u kodu. DTO klase služe za prijenos podataka
			između baze podataka i serverske strane aplikacije. Ti su objekti zapravo preslika baze podataka, ali umjesto relacijske koristimo objektno-orijentiranu paradigmu koja programerima
			pruža intuitivniji, brži i sigurniji pristup traženim podacima, ujedno smanjujući i mogućnosti logičkih grešaka u programu.}
		%	\textit{Prilikom prve predaje projekta, potrebno je priložiti potpuno razrađen dijagram razreda vezan uz \textbf{generičku funkcionalnost} sustava. Ostale funkcionalnosti trebaju biti idejno razrađene u dijagramu sa sljedećim komponentama: nazivi razreda, nazivi metoda i vrste pristupa metodama (npr. javni, zaštićeni), nazivi atributa razreda, veze i odnosi između razreda.}\\
			\newline \newline
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/dijagram-servisi.png}
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - servisi}
			\label{fig:service-diagram}
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/dijagram-dto.png}
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - DTO}
			\label{fig:dto-diagram}
		\end{figure}	
		%	\textit{Prilikom druge predaje projekta dijagram razreda i opisi moraju odgovarati stvarnom stanju implementacije}
		
			\eject

		%	TODO: napisati pripadajuću dokumentaciju za ovu sekciju	prema uputama u komentaru
		\section{Dijagram stanja}

		%	\textit{Potrebno je priložiti dijagram stanja i opisati ga. Dovoljan je jedan dijagram stanja koji prikazuje \textbf{značajan dio funkcionalnosti} sustava. Na primjer, stanja korisničkog sučelja i tijek korištenja neke ključne funkcionalnosti jesu značajan dio sustava, a registracija i prijava nisu. }
		
		\textnormal{Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na događajima. Na slici \ref{fig:state-diagram} prikazan je dijagram stanja za registriranog korisnika. Ovisno o ulozi koju korisnik ima, imati će više, odnosno manje mogućnosti. npr. Administrator je zadužen za provjeru registracija. Sukladno tome ima jedno dodatno stanje Pregled zahtjeva za registraciju dok običnom korisniku ili moderatoru to stanje neće biti vidljivo. Nakon prijave, prvo što se korisniku prikazuje je Početna stranica. Od tud može doći do osobnih podataka, grupa, igara i poruka te pregleda zahtjeva za registraciju ukoliko je korisnik za to ovlašten. Ukoliko korisnik želi provjeriti ili promijeniti podatke, može to učiniti prelaženjem na stranicu Osobni podatci gdje zatim bira hoće li podatke promijeniti ili obrisati račun u cijelosti. Iz ovog stanja može se direktno priječi u stanje Poruke gdje korisnik može izabrati korisnika ili grupu te im poslati poruku ili pregledati postojeće poruke. Ako je korisnik ujedno i moderator može uređivati i brisati \textit{chat} poruke, običan korisnik nema tu dozvolu.
		Odabirom stanja Igre korisnik može pregledati postojeće igre, pregledati recenzije ili predložiti igru ako nema tražene igre na popisu. Ukoliko je korisnik iznajmljivač moći će u stanju igre i iznajmiti odnosno izbrisati iznajmljenu igru. Moderator ima potpunu kontrolu nad dodavanjem i brisanjem igara i recenzija te ih može brisati i uređivati po potrebi. Odabirom stanja grupe korisnik može ili stvoriti grupu ili pronaći postojeću grupu koja igra igru koja ga zanima. Ako je korisnik već član pronađene grupe moći će pregledati sve podatke o grupi, unijeti slobodni termin, poslati poruku u grupni chat ili izaći iz grupe. Ako korisnik nije u grupi koju je pronašao može joj poslati zahtjev za pridruživanje.
		}
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/dijagramStanja.png}
		\centering
		\caption{Dijagram stanja}
		\label{fig:state-diagram}
	\end{figure}

		\eject
		
			
			\eject
			
		%	TODO: napisati pripadajuću dokumentaciju za ovu sekciju	prema uputama u komentaru
		\section{Dijagram aktivnosti}	

		%	\textit{Potrebno je priložiti dijagram aktivnosti s pripadajućim opisom. Dijagram aktivnosti treba prikazivati značajan dio sustava.}
			\textnormal{Dijagram aktivnosti služi za modeliranje procesa. On opisuje ponašanje različitih elemenata modela toka upravljanja ili toka podataka. Ne upotrebljava se za modeliranje ponašanja poticanog događajima. Prilikom modeliranja toka upravljanja svaki novi korak poduzima se nakon završenog prethodnog. Na slici \ref{fig:activity-diagram} prikazan je dijagram aktivnosti procesa pridruživanja grupi i dogovora termina igranja društvene igre. Prvo se korisnik prijavljuje u sustav. Nakon uspješne prijave, na početnoj stranici prikazane su dostupne grupe. Korisnik bira grupu te šalje vlasniku grupe zahtjev za pridruživanje. Kad ga vlasnik prihvati, korisnik postaje članom grupe. Nakon što je grupa popunjena do kraja, korisnik o tome prima obavijest i u kalendaru grupe označava termine u kojima je dostupan za igranje. Nakon što svi članovi grupe unesu termine, vlasnik grupe  na temelju dobivenih podataka u kalendaru određuje konačan termin igranja te šalje korisniku zahtjev za potvrdu termina. Nakon što korisnik i ostali igrači prihvate termin, korisniku je prikazano vrijeme i lokacija igranja igre te imena ostalih igrača.
			}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/activity-diagram.jpg}
				\centering
				\caption{Dijagram aktivnosti}
				\label{fig:activity-diagram}
			\end{figure}
			\eject

		%	TODO: napisati pripadajuću dokumentaciju za ovu sekciju	prema uputama u komentaru
		\section{Dijagram komponenti}
		%	\textit{Potrebno je priložiti dijagram komponenti s pripadajućim opisom. Dijagram komponenti treba prikazivati strukturu cijele aplikacije.}
			\textnormal{Dijagram komponenti prikazan na slici 4.6 prikazuje komponente aplikacije i njihovu međusobnu povezanost, strukture i odnos s okolinom. Aplikacija ima dvije pristupne točke sučelja: za dohvat HTML, CSS i JS datoteke ili dohvat JSON datoteke. Preko prvog sučelja pristupa se \textit{frontend} dijelu aplikacije. Pomoću Router komponente se određuje od kojeg korisnika će se JavaScript datoteke pokazati. Sve JavaScript datoteke koriste React biblioteku iz koje se mogu dohvatit komponente za snalaženje na stranici, kao na primjer box, buttons, text itd. Drugo sučelje se koristi za pristup na \textit{backend}, REST API komponentama. Prisma razred se koristi za komunikaciju s bazom podataka i dohvatom SQL upita. Ti podaci se šalju onda u \textit{Services} gdje se dalje vrše akcije s njima. React-view komponenta komunicira s GameEx aplikacijom preko poslanih sučelja, na kojima onda korisnik određuje što želi vidjeti i raditi te ovisno o tome šalje zahtjeve aplikaciji.}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/GameEx_component_diagram.png}
				\centering
				\caption{Dijagram komponenti}
				\label{fig:arhitektura}
			\end{figure}
			
		
